
\course{Bachelor Informatik (PO 2009)}
\matriculationyear{2019}
\issuedate{19.12.2023}
\duedate{4.3.2024}
%\professor{Dr.-Ing. Elke Franz}


\begin{task}[] % If needed, a custom title can be provided between the brackets
	\minisec{\objectivesname}\smallskip	
Network-on-Chip (NoC) hat sich in den letzten Jahren als wichtiges Konzept für eine schnelle und effiziente
Datenübertragung in Multiprocessor System-on-Chip (MPSoC) Systemen etabliert. Die Komplexität dieser Systeme
sowie die dadurch notwendige Integration von Komponenten von Drittanbietern führt jedoch auch zu Gefährdungen
der Sicherheit. Dabei werden insbesondere Hardware-Trojaner diskutiert, welche für verschiedene Angriffe genutzt
werden können. So können Vertraulichkeit und Integrität übertragener Daten durch passive und aktive Angriffe
gefährdet werden. Des Weiteren kann die Modifikation übertragener Daten auch für Angriffe auf die Verfügbarkeit
des Systems ausgenutzt werden. Um dem entgegenzuwirken, wurden in der Literatur verschiedene Ansätze zur
Verschlüsselung und Authentikation der Datenübertragung im NoC vorgestellt.

In den in [Quelle] vorgestellten Kommunikationsprotokollen wurde zur Verschlüsselung und Berechnung von MACs ein
leichtgewichtiger Kryptoalgorithmus eingesetzt, welcher speziell für geringe Verzögerungen entworfen wurde.
Nachteile der bisherigen Lösung sind jedoch der Kommunikationsoverhead, die bei einer Hardwareumsetzung
benötigte Chipfläche und die festgelegte Blockgröße. Im Rahmen dieser Arbeit sind Verbesserungsmöglichkeiten
für die Sicherung der Datenübertragung durch kryptographische Verfahren zu untersuchen. Zum einen ist die
Eignung von Betriebsarten, welche eine flexible Größe der zu verschlüsselnden Blöcke erlauben, zu untersuchen,
zum anderen die Verwendung alternativer leichtgewichtiger kryptographischer Verfahren. Zur Bewertung der
Eignung sind Sicherheit und Effizienz im Vergleich zur existierenden Lösung sowie Vorschlägen aus der Literatur zu
betrachten. Eine geeignete Lösung ist prototypisch zu implementieren. Dazu soll die vorhandene Implementierung
der Protokolle in OMNeT++ erweitert werden. Es sind Testfälle zu definieren, welche verschiedene Angriffsszenarien
repräsentieren. Die Ergebnisse der Simulationen sollen aufbereitet und diskutiert werden.
	\pagebreak
	\minisec{\focusname}\smallskip
	\begin{itemize}
		\item Analyse der Anforderungen an sichere Datenübertragung im NoC
		\item Literaturrecherche zu existierenden Lösungen für authentisierte Verschlüsselung im NoC sowie zu
		geeigneten Betriebsarten und leichtgewichtigen kryptographischen Algorithmen, Bewertung deren Eignung
		\item Entwicklung eines Konzepts für Verschlüsselung und Authentikation, Anpassung der existierenden
		Protokolle
		\item Prototypische Implementierung unter Nutzung einer existierenden OMNeT++-Implementierung
		\item Untersuchung und Bewertung von Sicherheit und Effizienz im Vergleich zur existierenden Lösung
	\end{itemize}
\end{task}

